TSMC滿載其實對台灣部分硬件廠係一個小災難....

可唔可以唔好再Full load
完全無哂IC Controller又無得插隊
聯電又係爆哂機

大家見到好似股價蒸蒸日上
但對整個產業真係未必係好事

再詳細d 得唔得 行外人想聽下前因後果

因為其實好多Fabless 廠都係搵TSMC 聯電做晶圓

台灣Fabless廠多到仆街 好多都係賣Controller IC同埋其他主動元件
而買家就可能係DRAM Module house -adata transcend sp等等 或者asus gigabyte呢啲

當TSMC爆哂廠幫啲大廠出嘢 原本有排程嘅Fabless廠都叫好啲 但以前成日加錢插隊就無咗支歌仔唱

最近電子產品需求開始回溫 有啲廠想出多啲貨都無
因為TSMC嗰邊根本無得臨時加單
而TSMC爆個個就衝去聯電 所以聯電都爆埋
而家變咗個個係到搶 搶唔到就無嘢賣

日日返工就係睇下有咩貨掃

但大廠既單唔係cpu 單咩 同controller ic 生產線唔係分開的嗎? 完全唔識求教 加上如果佢地做ic controller 唔需要頂尖制程 唔係可以搵samsung等代工咩??

產能可以調整
唔會話嗰部機做一萬粒 最多就一萬粒
佢可以拎原本做其他嘢嘅資源去做
因為都係做Wafer 晶圓

成本問題 搵Samsung做運返台灣貴到仆街
同埋Samsung唔會幫你做

歡迎大家問相關問題

你負責果D都不會涉及新製程 28nm果D都full?😂😂😂😂

明白爸打 我再做多d research 先

TSMC真係FULL HOUSE
真真正正嘅Full house

globalfoundries呢？

lm

都爆 同埋相對下 佢地量太少
滿足唔到市場需求

amd都食左一D gf產能 只係整D低階產品 chipset io die

GF話就話第三
但同TSMC聯電差幾萬條街

TSMC產能爆都影響我收工時間

但tsmc 爆嘅應該係先進製程者
你d嘢都要用到28以下?

TSMC 同ASML造既野一唔一樣？

唔使 但28其實一直都好撚滿只係平時WFC

早排睇smic 年報
28都爆到hum

早排sony又包左tsmc 一間廠產能

真係含得撚

唔同
TSMC用艾斯摩爾嘅機去生產

每天都在含撚
本身我買嘢係人地求我
而家我求人賣俾我有錢都無撚用

甘做ic 電容trading 果d公司會唔會賺到笑

叫煙條食返啲幫補下啦

唔會啊 啲Distributor日日俾我屌
除非佢地本身手上有啲貨
但我諗都清到七七八八

點睇中國fab 既水平？有無可能自主研發到台灣咁既level ?

咁少竟爭，估唔到

唔係早排check 都唔知原來全世界都full到咁

華虹/力晶 呢
定係重新tape out 太貴?

都係得Smic
Smic係舊制程方面好似有一定技術同良率
新制程佢地其實都有 但良率真係好低（聽講）
我無乜接觸佢地

力晶主力都係做DRAM Wafer
Controller佢地無做

華虹？無人睇得上眼

咁無啦
d嘢 top5 fab先幫到你做到

岩岩望你舊post
memory +controller
應該對速度都有要求 都幾難搞喎

Fab transfer 都要時間轉，唔係話TSMC爆就可以即刻轉去其他廠做，除非係好普通好standard嘅野，先可以成套Mask直接搬去第二間廠試，加上唔同Fab都有自己強項，轉Fab 啲 ISO又要由頭行過

唔會放啦

車用cam市場成長緊

佢地有計劃起廠for 大sensor，不過Huawei 攪成咁唔知會點。
(公開資料黎)

其實係 壟斷緊。。。。。
但個良率實在太癲，感光度又打扒其它對手。

Tsmc有冇可能擴充產能？畢竟需求爆哂
樓主點睇Amd 同Nvda

起緊廠做3nm.

28nm d 過時產品仲開新line 咩.....
比d 聯電

題外，好擔心台電 攪唔掂啲電的問題

***手機果邊反cup緊

因為Sony 產能到頂，比着你都做車載，利潤高好多。
望住OV 比中國食左之後就沉淪左。

tsmc 美國都準備開廠 到時可以分擔產能

最少1-2年之後

有排都未得。
佢要成條產業鏈過去要幾年時間，同埋target 係保障軍用產品先。

前份工做distributor
見到車載客狗衝

你屌華為啦
自己比人封就叫tsmc優先比期出貨比佢地先
影響埋其他人d期
amd都受影響
細廠更加有排搞

過埋9月就唔會再有華為問題啦

但design win 時間長。
好處一入左長賣仲要肥肥。

留明學野

Memory還好 都係買Wafer
暫時市場供應夠

無錯 講得啱

都係SMI為主

Nvidia? 嚟緊股價應該向上

AMD如果克服到斷貨問題 將會係幾屈機

講真唔睇好 台灣係電子科技產業鏈太過完整
去美國開廠其實都係意思意思 開俾Trump睇
無人會係美國開完廠 叫你運返啲晶圓返台灣咁on9

其實華為只係部分原因
更大嘅原因係其他廠都狂加單
因為TSMC良率太好 無人取代到

咁請教師兄你對TSM股價有咩睇法
利申有貨

跌唔到

除非產能提高到或者價錢提高度，或者成本可以減低
唔係既話到左一個點 profit maximize 左

當然股票市場講慨念

需求會增加
供應冇法短時間增加
取代品亦唔易搵到
價錢自然調高

插你老母個閪就有

「打尖」呀

其他被動元件市度點樣？

主要都係大陸做哂 或者台資陸製
單價太低成本考量很重要

你D ic幾多cm？

你要問製程定實際體積第一次見人問CM

當然係製程啦，頭先玩膠only

28為主 但有啲更高

28有唔少選擇，不過有產地風險囉

細廠唔得啦 到時無啦啦無貨真係含撚

間間都咁勁 係咪可以沽爆intel

呢個係問題
因為佢個堆係長期擁躉，唔可以一時三刻加價
不過都係睇市場點解讀，呢個年頭科技股唔跟傳統智慧行

Intel不死
佢14nm+++++++++++其實好屈機
同埋佢地為大可以控制市場
扮短缺扮無貨 之後推高啲合約價
咁佢又賺

其實TSMC係咪科技股 呢個係一個好問題
台灣好多所謂科技公司 你當佢傳統重工業睇會準啲
Asus Acer Msi 呢啲

其實我仲想請教
到底遲啲ic 仲可唔可以輸入香港
再輸出中國
因為美國已經禁左
但我見仲有好多日本廠ic <R> 字頭果間
好多貨流經香港

試吓搵intel生產你D貨，反正佢收埋咁多產能又過時冇用，相信而家佢應該冇再生產core duo

我覺得係科技界既長實
不過呢個年頭搵大錢既可能係 software 個邊

不過佢帶起周邊產業，有錢齊齊搵呢樣真心

係香港做緊
今年下半年好好景

佢地唔接外面單 好撚串架

硬呢邊 毛利低 但穩定
軟嗰邊相反
除非你做到緯創咁啦 食哂兩邊
咪賺到仆街

電子五哥佢最撚Fat

廠佬今年就慘慘

不過都要睇定啲 暫時市場有的反常
產能開到盡 但購物力有的疲弱

你話台灣工程師？

所有CAP都用盡只因為晶片業太好景
28NM以上好多大陸廠同三叔都做到
點解講到世界末日咁

係SEMI CON太好景氣

投資回報期長
唔似 app 個啲兩年就可以回籠
當然一百個先爆一個

但對台灣黎講，台積電兄弟團真係好似自動 invite 美國日本個啲保住佢，支共十世都唔使諗拎番

問題係大陸廠有好多問題
三星幫外廠做勁高價

呢啲係你地常人覺得取代到
但係行內就知問題係邊

好多人忽略
技術重要，但要降低成本同售價，良品率更重要
支那就係衰呢度

睇人格都知支那良品率低
要平就係咁

唔係7nm滿載咋咩？
controller都用7nm？

梗係唔係28nm本身都滿滿地 而家大爆炸

我諗好多人有個疑問就係tsmc其實係整乜

代工生產即係人地俾個設計圖你 你就用asml既機幫手整；
咁理論上asml都做到tsmc啲野？ 中間我地miss左啲乜

認真問，真心唔識

其實7805 ic, opamp, 例如741, TL072及

各種DAC同power amp晶片係乜製程同幾多nm為主

電子嘢 想賺大錢
真係得炒貨

炒flash 炒cap

唔sure 實際用咩
但應該用0.13多 夠平

opamp dac睇perf spec 高速果d應該 先進d

all in tsm stock

請問點入行

5nm良率都高到癡線

台股

其實ic controller 14nm都已經好夠做
好多仲用緊28nm

28最Common又平

樓主多啲出貼 利申買咗TSM

盡量啦 好多嘢唔講得
要就住就住

好呀有風向就得

Phison?

有部機就生產到 咁支那就唔會咁頭痕啦 技術人員先係最值錢

純回樓主，一早知 聽講三叔就等緊台灣原地自爆

台積電同聯電係唔會自己出牌子打自己嘅客，所以多人搵佢做係正常

28nm 我記得由新出果陣已經爆哂廠
爆到呢加 d ssd controller 台系都仲用緊28nm

d gen 4 先上12/14

打錯

想講用smi 嘅ssd廠唔多
大部份都用phison
用smi 算唔算自爆

Smi好多廠wor

少過Phison

不過查落 原來都多
只係nvme 少d
計埋d檯底 幫外國oem果d就真係

好少買佢 唔知佢Roadmap係點

Zen3 粒 IO 就係用 GF，仲有啲入門Display 又係GF，重點係中東人無加注去GF 所以產能一般。

技術已經係第四啦（TSMC/Intel/Samsung ）

去搵日本仔囉source 啦

真係做到有開工無收工

rioch ？

rohm

我睇佢原地自爆就真
無人買佢wafer睇下邊個求邊個

我買!(癲佬音)

襄助台灣護國神「積」 ASML海外首座EUV實機培訓中心開幕

台灣是艾斯摩爾唯一的海外基地

TSM每年幾百億研發資金 你覺得幾個人/幾部機就可copy 到 甚至超越到？

入左entity list 就唔可以比。
Huawei 同伊朗同級

已經無人記得聯電
其實聯電同級

咁唔知台積電同聯電有無技術交換協議，佢兩家都係中科院攪，不過台積電外資持股佔大份，聯電就中科院持大股。

應該無喇
如果有 umc仲點會咁廢呀
不過佢spin出來嘅聯字輩都出到間mtk呀

芍TSM偽好定壞事先

聯發科唔同聯電，一間係IC 設計一間係代工。

mtk spin off from umc

呢層真係唔知。

聯電其實唔差
只係佢暫時知道新製程追唔上主力做18nm以下
對佢嚟講係好市
又可以同TSMC分開市場

12nm 若果做到FD-SOI 其實已經勁到爆，開發會平好多。
做到的話會搶到7nm 市場

我認為暫時聯電先以獲利為首
之後見啲制程進步慢返啲 佢地會重新開機研發
聯電同TSMC有樣嘢唔同 佢真係全台灣企業
諗法會唔太一樣同TSMC

新製程除左三星無人跟得上，不過三星都跟唔掂。
聯電同GF 放棄左12nm以下係明智的，因為唔係咁多客用到12nm以下。
咁專注做12nm可以瓜分TSMC 做唔切的市場。
TSMC做到大單邊會再打12nm.
咁就皆大歡喜。

所以我認同聯電做法
佢而家咪又係賺到仆街

佢就係為左賺錢先咁做，其實係面對現實。
懂得放棄有時係好事

聯電拆咗一大堆公司出嚟
其中一間就係發哥
不過發哥唔得啦呢幾年

28支那廠都識做，咁有骨氣唔幫襯？

都話唔係唔幫襯 追post pls
係真係有好撚多問題
同埋唔係一句話分就分俾佢地做

你望下高通之比SMIC 整左鑊甘 之後 邊再敢用。.

唔同DRC已經死

咁高通又開始返做中低階，三星又開始用自己，華為就算吧，Nokia 就少用MTK，V/O 都少用MTK，反而小米多用MTK

發哥天gay 1000 唔錯wor

GF
14都拉神***
再落 機就買左1部 但整唔掂
都唔知係咪***借GF手買多部3400B

側証GF d 管理唔掂。。。。
有金主都頂唔住

GF係掂呀
AMD就唔洗次次轉制程都含撚喇

咁又唔好咁講，*** 都唔夠TSMC 鬥。。。。
28nm 以下本身就好難
(要multi patterning 先得，都唔知TSMC 點做到高良率)

但gf係28以上都衰

咁。。。。
我盡力左兜唔到了。

amd 女朋友gf都爆

Canon 果d乜真係咁差咩？ 連28nm都唔得？

佢地係賣機 點解咁多人可以攪錯
佢地無做晶圓

咁東芝果d呢？ 真係唔熟

Toshiba將晶圓生產改組變咗Kioxia
其實有一定嘅量 同埋質素都OK

但拍埋 MU/Hynix/***
無記錯 佢 bit density係最低

k8 k10
次次都係轉左制程就趺左頻

想知samsung同tsm嘅GAA有冇咩分別

係 無辦法 三大起步夠早 投資夠多

想問下intel 10nm SuperFin Hybrid bonding封裝係唔係好有潛力打到tsm 7nm

Toshiba應該仲早
不過係日本比美國撚完傾銷收左皮 韓國掘起左者

笑咗

其實Toshiba真係好早
同NEC Panasonic 一樣
不過最後都係後勁不繼

Tsm仲有chiplet 3D stacking cowos

基本上intel performance 唔夠黎

但可惜3D package 出貨量少

intel都有emib

好似好勁咁

想知多D，多謝巴打

唔使客氣
上面有幾位巴打仲勁過我
我技術面好差

咁你係市場ma， 會知風向。
技術嘅野隔行如隔山，就算同公司好多人都唔知發生乜事。

利申： 小薯一名。

其實Kioxia好多B2B， consumer 無***咁推。
Memory 黎講***應該係最強 (你睇切片圖就知)
後勁唔知，因為近幾年日本半導體全線死下死下。
(Sony CMOS翻生都係近5-7年的事，趕上iphone)

日本半導個底係好好但無錢去燒，中國係不停燒

可否講多d

太耐唔記得。

“ 骁龙410、骁龙425都是高通的中低端手机芯片，之前是在台积电用台积电的28nm LP工艺制造。而28nm LP工艺是台积电28nm工艺中最低端的工艺（性能较弱），也就是说，中芯国际在高通的帮助下，才具备了台积电最低端28nm工艺的近似等级生产技术。 ”

因為某年的delay 高通比MTK 打到pk.
直情未聽過410，425就跳左去下個世代

但其實，高通邊有能力攪掂個製程。(註： 高通係fabless )
最多咪加多d redundancy比佢。。。
Screening 強d， 唔重要或者攪唔掂的要求低d.

你地上面講啲技術我都未必識
學到嘢 呢個就係論壇嘅原意

Kioxia嚟緊想搏上市
應該焗住要燒錢 但行內唔睇好
驚佢連上市呢關都過唔到

唔睇咁多unwire/連登
睇多d外國網呀 semiwiki/ anandtech/toms呀
都知多好多嘢

會唔會差到上唔到市呀

係怕日本人假帳呢d嘢多d

因為我返工做呢啲半導體嘅嘢
識自己專業嗰樣就得 有時收工太攰都唔想學埋其他

係怕佢唔夠錢燒

假帳邊到都有，上到市先夠錢同人鬥。
你望下SMIC.....

其實都係要知個大概就得，去到埋牙都係要計數同好多research .
最緊要環環相扣.
Semicon 太大，材料物理化學 電子 market 乜都要

有興趣 讀埋呢行
但發覺自己太廢
反而唔係做呢行

真 我只係要計數

我係其它野太癈做下做下做到今日。。。。

樓主食過幾多台妹？

Clssss , 股價仲係唔識升

聯電個名唔係臭左咩

冇大廠會搵佢

無炒開美股 但其實生產線大部分係台灣
升都升台股先啦

聯電OKAY啦 唔算去到臭嘅

樓主，tsmc爆單既幾時既事？
依家搵聯電都唔接單？

其實爆就爆咗一段時間 但條隊越嚟越長
聯電都爆

無了，你講到full house
如果8月銷售量唔係升太多，隻股沽得

屌那星.....好心tsmc加價喇.....

adr來

其實如果你地當TSMC當科技股炒 輸撚死你地

7nm同5nm得佢先做到，仲要full load, 估唔到佢咁都唔加價

所以呢啲真係行外人諗嘢方式
呢行唔會因為咁加價
除咗DRAM Flash Wafer海鮮價
其實大部分個價係好固定

有啲嘢仲會越賣越平
但到佢EOL就會大幅加價

揾中芯國際做.
28nm 佢地做到.

有師兄咁講, 爆單Full house .
TSM 可以放心入.

唔炒貨邊有錢賺
早幾年d mlcc
每隔幾年嘅flash/ram

嚟緊DRAM應該會好波動

Dram真心顛

印象中1年前睇巴哈d人話 dram帶動ram價狂漲
香港呢邊就話有ram有閪屌
但ram價睇住32x2係咁跌

好好玩啦炒期貨咁

我成日都話只有金正恩先係大炒家。
先put 後射飛彈去三星Hynix 穩賺。
三星加Hynix 過50%市佔。。。。

你要好熟先得。
好多人連d 廠係邊賣乜都唔知就好笑。

之前日本一地震前公司d 死貨立馬去曬。
但其實離好遠

華為被禁影響好大，我仲未睇到個影響但其實佢d 客會一下子無曬單。
未來一年d 價...

Flash應該只會越嚟越平
DRAM比較浮動

入TSMC做半年 身體老10年

350nm